------------------------------------------------------
        
        ### [Überblick](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/overview)
        
        ### [Aktuelle Publikationen](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/recent-publications)
        
        ### [Forschungsgebiete](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/research-fields)
        
        ### [Astroteilchenphysik](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/research-fields/astroparticle-physics)

        ### [Quantendynamik](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/research-fields/quantum-dynamics)

        ### [Abteilungen](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups)
        
        * [Theoretical Quantum Dynamics and Quantum Electrodynamics - Hon.-Prof. Dr. C. H. Keitel](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/theoretical-quantum-dynamics-and-quantum-electrodynamics "Theoretical Quantum Dynamics and Quantum Electrodynamics")
        * [Particle and Astroparticle Physics - Prof. Dr. Dr.h.c. M. Lindner](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/particle-and-astroparticle-physics "Particle and Astroparticle Physics")
        
        ### [Unabhängige Forschungsgruppen](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/independent-research-groups)
        
          _Aktive Emeriti_

        _Forschungsgruppen_

        --------------------------------------------------
        
        ### [Seminare und Kolloquien](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/events/seminars-and-colloquia)

        ### [Tagungen](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/events/conferences)
        
        ### [Öffentliche Veranstaltungen](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/press-and-public-relations/public-events)
        
        ------------------------------------------------------
        
        ### [Direktorium](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/institute/board-of-directors)
        
        ### [Fachbeirat / Kuratorium](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/institute/scientific-advisory-board-and-board-of-trustees)
        
        ### [Infrastruktur](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/institute/infrastructure)

        ### [Kontakt](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/institute/contact)

        ### [Bibliothek](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/institut/infrastruktur/wissenschaftlicher-service/bibliothek)
        
        ### [Geschichte](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/institute/history)
        
        ---------------------------------------------------------

        ---------------------------------------------------
        
        * [Graduate Schools (IMPRS etc.)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/career/graduate-schools-imprs-etc "Graduate Schools (IMPRS etc.)")

1. [Startpage](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/) 
2. [Datenschutzhinweis](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/datenschutzhinweis) 

Datenschutzhinweis
------------------

Die Max-Planck-Gesellschaft zur Förderung der Wissenschaften e.V. (MPG) nimmt den Schutz Ihrer personenbezogenen Daten sehr ernst. Wir verarbeiten personenbezogene Daten, die beim Besuch unserer Webseiten erhoben werden, unter Beachtung der geltenden datenschutzrechtlichen Bestimmungen. Ihre Daten werden von uns weder veröffentlicht, noch unberechtigt an Dritte weitergegeben. Im Folgenden erläutern wir, welche Daten wir während Ihres Besuches auf unseren Webseiten erfassen und wie genau diese verwendet werden:  

A. Allgemeine Angaben
---------------------

###   
1\. Umfang der Datenverarbeitung

Wir erheben und verwenden personenbezogene Nutzerdaten grundsätzlich nur, soweit dies zur Bereitstellung einer funktionsfähigen Website sowie unserer Inhalte und Leistungen erforderlich ist. Die Erhebung und Verwendung personenbezogener Daten unserer Nutzer erfolgt regelmäßig nach Einwilligung der Nutzer. Eine Ausnahme gilt in solchen Fällen, in denen die Verarbeitung der Daten durch gesetzliche Vorschriften gestattet ist.

### 2\. Rechtsgrundlage der Datenverarbeitung

Soweit wir für Verarbeitungsvorgänge personenbezogener Daten eine Einwilligung der betroffenen Person einholen, dient Art. 6 Abs. 1 lit. a EU-Datenschutzgrundverordnung (DSGVO) als Rechtsgrundlage.

Bei der Verarbeitung von personenbezogenen Daten, die zur Erfüllung eines Vertrages, dessen Vertragspartei die betroffene Person ist, erforderlich ist, dient Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO als Rechtsgrundlage. Dies gilt auch für Verarbeitungsvorgänge, die zur Durchführung vorvertraglicher Maßnahmen erforderlich sind.

Ist die Verarbeitung zur Wahrung eines berechtigten Interesses der MPG oder eines Dritten erforderlich und überwiegen die Interessen, Grundrechte und Grundfreiheiten des Betroffenen das erstgenannte Interesse nicht, so dient Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO als Rechtsgrundlage für die Verarbeitung.

### 3\. Datenlöschung und Speicherdauer

Die personenbezogenen Daten der betroffenen Person werden gelöscht oder gesperrt, sobald der Zweck der Speicherung entfällt. Eine Speicherung kann darüber hinaus erfolgen, wenn dies durch den europäischen oder nationalen Gesetzgeber in unionsrechtlichen Verordnungen, Gesetzen oder sonstigen Vorschriften, denen die MPG unterliegt, vorgesehen wurde. Eine Sperrung oder Löschung der Daten erfolgt auch dann, wenn eine durch die genannten Normen vorgeschriebene Speicherfrist abläuft, es sei denn, dass eine Erforderlichkeit zur weiteren Speicherung der Daten für einen Vertragsabschluss oder eine Vertragserfüllung besteht.

### 4\. Kontaktdaten der Verantwortlichen

Verantwortlich im Sinne der Datenschutz-Grundverordnung und anderer nationaler Datenschutzgesetze sowie sonstiger datenschutzrechtlicher Bestimmungen ist die

Max-Planck-Gesellschaft zur Förderung der Wissenschaften e.V. (MPG)  
Hofgartenstraße 8  
D-80539 München  
Telefon: +49 (89) 2108-0  
Kontaktformular:  [https://www.mpg.de/kontakt/anfragen](https://www.mpg.de/kontakt/anfragen)  
Internet:  [https://www.mpg.de](https://www.mpg.de/)

### 5\. Kontaktdaten der Datenschutzbeauftragten

Die Datenschutzbeauftragte der Verantwortlichen ist

Heidi Schuster  
Hofgartenstraße 8  
D-80539 München  
Telefon: +49 (89) 2108-1554  

B. Bereitstellung der Website und Erstellung von Logfiles
---------------------------------------------------------

Bei jedem Aufruf unserer Webseite erfassen unsere Server und Applikationen automatisiert Daten und Informationen vom Computersystem des aufrufenden Rechners.  
Folgende Daten werden vorübergehend erhoben:

* Ihre IP-Adresse
* Datum und Uhrzeit Ihres Zugriffs auf die Seite
* Adresse der aufgerufenen Seite
* Adresse der zuvor besuchten Webseite (Referrer)
* Name und Version Ihres Browsers/Betriebssystems (sofern übertragen)

Die Daten werden in den Logfiles unsere Systeme gespeichert. Eine Speicherung dieser Daten zusammen mit anderen personenbezogenen Daten des Nutzers findet nicht statt.

Rechtsgrundlage für die vorübergehende Speicherung der Daten und der Logfiles ist Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Die Speicherung in Logfiles erfolgt, um die Funktionsfähigkeit der Website sicherzustellen. Zudem dienen uns die Daten zur Optimierung der Webseiten, zur Störungsbeseitigung und zur Sicherstellung der Sicherheit unserer informationstechnischen Systeme. In diesen Zwecken liegt auch unser berechtigtes Interesse an der Datenverarbeitung nach Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO.

Die Daten werden gelöscht, sobald sie für die Erreichung des Zweckes ihrer Erhebung nicht mehr erforderlich sind. Im Falle der Erfassung der Daten zur Bereitstellung der Website ist dies der Fall, wenn die jeweilige Sitzung beendet ist. Im Falle der Speicherung der Daten in Logfiles ist dies nach spätestens sieben Tagen der Fall. Eine darüberhinausgehende Speicherung ist möglich. In diesem Fall werden die IP-Adressen der Nutzer gelöscht oder verfremdet, sodass eine Zuordnung des aufrufenden Clients nicht mehr möglich ist.

Die Erfassung der Daten zur Bereitstellung der Website und die Speicherung der Daten in Logfiles ist für den Betrieb der Webseite zwingend erforderlich. Es besteht folglich seitens des Nutzers keine Widerspruchsmöglichkeit.  

C. Verwendung von Cookies
-------------------------

Unsere Webseite verwendet Cookies. Bei Cookies handelt es sich um Textdateien, die im Internetbrowser bzw. vom Internetbrowser auf dem Computersystem des Nutzers gespeichert werden. Ruft ein Nutzer eine Website auf, so kann ein Cookie auf dem Betriebssystem des Nutzers gespeichert werden. Dieses Cookie enthält eine charakteristische Zeichenfolge, die eine eindeutige Identifizierung des Browsers beim erneuten Aufrufen der Website ermöglicht.

Wir setzen Cookies ein, um unsere Website nutzerfreundlicher zu gestalten. Einige Elemente unserer Webseite erfordern es technisch, dass der aufrufende Browser auch nach einem Seitenwechsel identifiziert werden kann. In den Cookies werden dabei folgende Daten gespeichert und übermittelt:

* Benutzerverwaltung: fe\_typo3\_user

Der Cookie wird nach dem Schließen der Sitzung gelöscht.

Die Rechtsgrundlage für die Verarbeitung personenbezogener Daten unter Verwendung von Cookies ist Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Der Zweck der Verwendung technisch notwendiger Cookies ist, die Nutzung von Websites für die Nutzer zu vereinfachen. Einige Funktionen unserer Webseite können ohne den Einsatz von Cookies nicht angeboten werden. Für diese ist es erforderlich, dass der Browser auch nach einem Seitenwechsel wiedererkannt wird. Für folgende Anwendungen benötigen wir Cookies:

* Login in geschützte Bereiche zur Benutzerverwaltung.

Die durch technisch notwendige Cookies erhobenen Nutzerdaten werden nicht zur Erstellung von Nutzerprofilen verwendet. In diesen Zwecken liegt auch unser berechtigtes Interesse in der Verarbeitung der personenbezogenen Daten nach Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO.

Cookies werden auf dem Rechner des Nutzers gespeichert und von diesem an unserer Seite übermittelt. Daher haben Sie als Nutzer auch die volle Kontrolle über die Verwendung von Cookies. Durch eine Änderung der Einstellungen in Ihrem Internetbrowser können Sie die Übertragung von Cookies deaktivieren oder einschränken. Bereits gespeicherte Cookies können jederzeit gelöscht werden. Dies kann auch automatisiert erfolgen. Werden Cookies für unsere Website deaktiviert, können möglicherweise nicht mehr alle Funktionen der Website vollumfänglich genutzt werden.  

D. Datenübermittlung
--------------------

Ihre personenbezogenen Daten werden nur in den gesetzlich erforderlichen Fällen bzw. zur Strafverfolgung aufgrund von Angriffen auf unsere Netzinfrastruktur an staatliche Einrichtungen und Behörden übermittelt. Eine Weitergabe zu anderen Zwecken an Dritte findet nicht statt.  

E. Recht der betroffenen Personen
---------------------------------

Als betroffene Person, deren personenbezogene Daten im Rahmen der oben genannten Dienste erhoben werden, haben Sie grundsätzlich folgende Rechte, soweit in Einzelfällen keine gesetzlichen Ausnahmen zur Anwendung kommen:

* Auskunft (Art. 15 DS-GVO)
* Berichtigung (Art. 16 DS-GVO)
* Löschung (Art. 17 Abs. 1 DS-GVO)
* Einschränkung der Verarbeitung (Art. 18 DS-GVO)
* Datenübertragbarkeit (Art. 20 DS-GVO)
* Widerspruch gegen die Verarbeitung (Art. 21 DS-GVO)
* Widerruf der Einwilligung (Art. 7 Abs. 3 DS-GVO)
* Beschwerderecht bei der Aufsichtsbehörde (Art. 77 DS-GVO). Dies ist für die MPG das Bayerische Landesamt für Datenschutzaufsicht, Postfach 1349, 91504 Ansbach.

© 2024, Max-Planck-Institut für Kernphysik Heidelberg

                * [ISOLTRAP (CERN)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/stored-and-cooled-ions/research/isoltrap-cern "ISOLTRAP (CERN)")
                * [MATS (FAIR)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/stored-and-cooled-ions/research/mats-fair "MATS (FAIR)")
                * [TRIGA-Trap (Mainz)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/stored-and-cooled-ions/research/trigatrap-mainz "TRIGA-Trap (Mainz)")
                * [BASE (CERN)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/stored-and-cooled-ions/research/base-cern "BASE (CERN)")
                * [COLLAPS (CERN)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/stored-and-cooled-ions/research/collaps-cern "COLLAPS (CERN)")
                * [High-Energy Quantum Electrodynamics (Di Piazza)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/forschung/abteilungen-und-gruppen/theoretische-quantendynamik-und-quantenelektrodynamik/high-energy-quantum-electrodynamics "High-Energy Quantum Electrodynamics (Di Piazza)")
                * [Correlated and X-Ray Quantum Dynamics (Evers)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/forschung/abteilungen-und-gruppen/theoretische-quantendynamik-und-quantenelektrodynamik/correlated-and-x-ray-quantum-dynamics "Correlated and X-Ray Quantum Dynamics (Evers)")
                * [Ionic Quantum Dynamics and High-Precision Theory (Harman)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/forschung/abteilungen-und-gruppen/theoretische-quantendynamik-und-quantenelektrodynamik/ionic-quantum-dynamics-and-high-precision-theory "Ionic Quantum Dynamics and High-Precision Theory (Harman)")
                * [Relativistic &Ultrashort Quantum Dynamics (Hatsagortsyan)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/forschung/abteilungen-und-gruppen/theoretische-quantendynamik-und-quantenelektrodynamik/relativistic-and-ultrashort-quantum-dynamics "Relativistic &Ultrashort Quantum Dynamics (Hatsagortsyan)")
                * [Exotic Quantum Systems (Oreshkina)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/forschung/abteilungen-und-gruppen/theoretische-quantendynamik-und-quantenelektrodynamik/exotic-quantum-systems "Exotic Quantum Systems (Oreshkina)")
                * [Extreme Field Quantum Plasma Dynamics (Tamburini)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/forschung/abteilungen-und-gruppen/theoretische-quantendynamik-und-quantenelektrodynamik/quantumplasma "Extreme Field Quantum Plasma Dynamics (Tamburini)")
                * [Christoph H. Keitel (Director)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/forschung/abteilungen-und-gruppen/theoretische-quantendynamik-und-quantenelektrodynamik/people/christoph-h-keitel-director "Christoph H. Keitel  (Director)")
                * [Excited atoms&molecules in strong fields (AG Ott)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/quantum-dynamicscontrol/research/excited-atomsmolecules-in-strong-fields-ag-ott "Excited atoms&molecules in strong fields (AG Ott)")
                * [Ionizing atoms&molecules in strong fields (AG Moshammer)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/quantum-dynamicscontrol/research/ionized-atomsmolecules-in-strong-fields-ag-moshammer "Ionizing atoms&molecules in strong fields (AG Moshammer)")
                * [Highly charged ion dynamics (AG Crespo)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/quantum-dynamicscontrol/research/highly-charged-ion-dynamics-ag-crespo "Highly charged ion dynamics (AG Crespo)")
                * [The cryogenic reaction microscope (AG Schröter)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/quantum-dynamicscontrol/research/the-cryogenic-reaction-microscope-ag-schroeter "The cryogenic reaction microscope (AG Schröter)")
                * [Ultra-cold dynamics and collisions (AG Dorn)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/quantum-dynamicscontrol/research/ultra-cold-dynamics-and-collisions-ag-dorn "Ultra-cold dynamics and collisions (AG Dorn)")
                * [Search for new physics with trapped ions (NWG Schäfer)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/quantum-dynamicscontrol/research/search-for-new-physics-with-trapped-ions-nwg-schaefer "Search for new physics with trapped ions (NWG Schäfer)")
                * [Photoionization time delays (NWG Harth)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/research/scientific-divisions-and-groups/quantum-dynamicscontrol/research/photoionization-time-delays-nwg-harth "Photoionization time delays (NWG Harth)")
                * [Publications (since 2010)](https://inspirehep.net/search?ln=de&ln=de&p=find+a+w.+hofmann+and+date+%3E+2010+and+aff+heidelberg&of=hb&action_search=Suchen&sf=&so=d&rm=&rg=25&sc=0 "Publications (since 2010)")
        * [„Die Formel des Widerstands“ – Lesung/Buchvorstellung mit Astrid Viciano](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/presse-und-oeffentlichkeit/oeffentliche-veranstaltungen/die-formel-des-widerstands-lesung/buchvorstellung-mit-astrid-viciano "„Die Formel des Widerstands“ – Lesung/Buchvorstellung mit Astrid Viciano")
    * [Graduate Schools (IMPRS etc.)](https://www.mpi-hd.mpg.de/mpi/en/career/graduate-schools-imprs-etc "Graduate Schools (IMPRS etc.)")
